李鴻章家族後人：我祖國係香港

根據保安局資料估計，每年平均有超過7,000名香港人移民海外。《蘋果》分別在香港、英國、德國，尋找他鄉的故事，試圖解答，為何他們不再留戀這個家。

李鴻章1898年代表清朝簽訂《展拓香港界址專條》，租借新界予英國99年，種下香港97後前途問題的遠因。1997年6月30日晚，李道瑜坐在CNN香港的辦公室，看着直播畫面裏緩緩降下的英國旗 ，忍不住流淚 。她是李鴻章家族後代，卻捨不得這面代表良好管治的米字旗 ，「我經歷過香港最好嘅殖民地時候 ，我父親佢懷念祖國 ，我嘅祖國就係香港囉 」。

全文：

「文章經國，家道永昌」，根據李氏宗譜，52歲李道瑜（Amy）是第六代族人，先祖李昭庆是李鴻章六弟。1996年她在CNN任職助理，專責協助CNN記者和攝影師拍攝回歸前專題，從炒賣回歸紀念品、紅衞兵看回歸，以至專訪港督彭定康。CNN的上司知道她的家族背景，特意找來一段舊新聞片，魯平在訪問中批評李鴻章在中國歷史上算是traitor（賣國賊）。

李道瑜不認同魯平說法，「我覺得好似一個輪迴咁，我個祖先割讓香港畀英國，我就專責幫人採訪香港畀返中國，我唔知李鴻章佢點諗啦，不過我肯定佢唔係賣國賊」。她認為當年歷史造就今日的香港，並為此感自豪；英國治下雖然不是民主，但相對開放和聆聽市民意見 ，70年代港督麥理浩推出興建公屋計劃、成立廉政公署、清潔香港運動，奠定香港繁榮的基礎 。

年長一輩對回歸感到興奮、CNN外籍同事視回歸是大新聞，Amy卻是心情複雜，「我想保持中立啦，作為新聞工作者，但同一時間我係一個香港人，我覺得有啲傷感、無奈」。1997年回歸前，李道瑜隨CNN記者訪問彭定康，在總督府前看到英國皇家徽章，預想此後再不復見 ，於是在門前拍攝留念。

李道瑜一直想冷眼旁觀回歸，甚至略帶黑色幽默向同事說：Hong Kong is over after the Handover!（香港在回歸後玩完 ）。當7月1日零時即將到臨 ，她在CNN辦公室看主權交接儀式直播 ，英國國旗及香港旗在旗杆徐徐降下 ，同時奏起英國國歌《天佑女皇 》，忍不住流淚 ，原來自己捨不得那個香港 ，「（香港）好似一個孤兒俾人拎去外國養到好肥、好白，突然本身父母要攞返，攞返又唔一定好好哋教養佢 」。

回歸當晚李道瑜在CNN通宵工作，7月1日下班回家時，蘇豪區已有人換上五星紅旗，令她感慨良多。（受訪者提供圖片）

唔係慈禧向全球宣戰咩

回歸後，李道瑜主要任職自由新聞工作者，協助不同新聞機構採訪，2006年隨外籍丈夫移居新加坡，每年仍回港3、4次。她覺得這些年港府管治倒退，特首梁振英用人唯親 、社會充斥戾氣 ，香港中西薈萃的特色漸漸消失 。她批評特首未有捍衞港人價值和利益 ，往往中國政府未發聲，便率先迎合對方 ，而英國亦未盡力為港人發聲 。但她慶幸香港仍有年輕人關心政治 ，讓這個會生金蛋的鵝尚存希望 。記者問Amy會回來香港嗎？她沒有確切答案。她反問記者，未來還會留在香港嗎？20年過去，這條問題依舊縈繞港人心中 。

李道瑜是李鴻章六弟李昭庆的後人，她指李鴻章簽訂《展拓香港界址專條》，自己作為後代卻見證香港回歸中國。（王子俊攝）

祖先係李鴻章六弟，咁佢又點會係李鴻章後人

李道瑜小時候很喜歡銅鑼灣利園酒店對面的郵筒，覺得充滿英國傳統風味。（受訪者提供圖片）

咪係, 根本就係個老太婆不自量力兼蠻不講理
讀中學啲中史讀傻咗
唔係李鴻章同鬼佬私定和約, 南方啲省份無辜辜陪葬
李鴻章好波

李鴻章家族後人：我祖國係香港

唔識字？ 李鴻章家族呀！

復我中華

呀章仔身為漢人但反而係滿清第一走狗

雖然子彈擊中了李鴻章的面部，可是並沒有觸及到要害部位，所以李鴻章並沒有死，等到李鴻章康復以後，馬上與日本政府就自己被襲擊的問題進行了抗議，跟日本人可謂是據理力爭，最終由於日本政府理虧，答應李鴻章清政府需繳納的戰爭賠款從三億兩白銀變為兩億兩白銀，就這樣，李鴻章用一顆險些要了自己老命的子彈為清政府整整節省了一億兩白銀。

8國入京，導火線係義和團包圍使館區，殺死左日本大使，仲捉鳩埋德國大使成家人，8國聯軍入京嚴格上黎講入救援行動，救班使館職員。
而燒圓明園，其實係警戒，本身圓明園果陣已經破落不堪，果十八個獸頭銅像已經比人賣出宮外，你諗下要搶，點解唔搶紫禁城，要搶個行宮

家族呀

李鴻章個細佬既後人呀，on 9

最錯係租99年唔係永久割讓

你老味寫多50年港族就會形成

無李鴻章清國只會更早滅亡

但依位李女仕真係視香港為根
好過其他食香港 住香港 但奶中國袋底的廢老

你岩
至少佢視香港係佢既根

有得走好快啲走
將香港人化腐朽為神奇嘅精神
帶到去世界各地
香港呢個地方
唔洗抱有任何希望
我哋已經俾人賣咗出去
英國係唔會理我地
要怪就怪當年點解啲人坐以待斃
再唔走
就只可以同流合污最後自取滅亡
我哋好快會變成少數民族
冇話語權冇自由
就好似啲西藏新疆嘅人咁
被消滅咗本身嘅獨特性
成為共產黨嘅奴隸
都係嗰句
有得走 快啲走
走去有人肯尊重你 收留你嘅地方
好好喺嗰度發展

點解唔係999年

香港這家快散

其實和約簽訂果時, 個個都當99年, 係永久既意思

走狗即係英雄

「我覺得好似一個輪迴咁，我個祖先割讓香港畀英國，我就專責幫人採訪香港畀返中國，我唔知李鴻章佢點諗啦，不過我肯定佢唔係賣國賊」
李其實都算悲劇英雄
唔係生於中國既話,我諗佢應該會係個偉人

講得出呢句既人可唔可以答我
點解港島唔租99年?

唉 好撚sad
香港人又要走難啦

寧願交稅俾英國政府都唔想益支那貪官

儲夠錢就走人

港島同九龍係永久

1898年3月27日，俄國與清政府簽署《旅大租地條約》，租出旅順和大連共25年，引起英國不安。因此英國借勢與清廷以同等年期租借威海衞，7月1日簽署《訂租威海衛專條》，同時談判中訂下如果廣東、廣西有任何租借，會另要求租地以求平衡。同為3月，法國想染指廣東、廣西，4月開始強迫清廷租出廣東西部的廣州灣。英國就以要平衡勢力為由，命竇納樂迫清政府讓英國擴址200英里，1898年6月9日簽下《展拓香港界址專條》，租借99年。

最惠國待遇d fd
解釋左點解係租99年

咁張愛玲係佢邊個

睇錯李國章

因為港島九龍係打贏 清做賠償而割地 而英國之後想要新界但唔想打仗 所以用借為名 99年好似係抄山東定唔知邊 不過當年嘅人都知係永久嘅

最後清帝國唔夠打， 要李鴻章出面講和
最後慈禧都要讚佢“老定謀國”

正on9

點樣本身父母 同英國簽約既係清國 而清國一早無左啦 即係香港既父母已經死左

個陣租約最長就係99年 而香港九龍係永久割讓

清帝國嘅正式繼承人係中華民國
清帝退位詔書寫明
共匪係偷走祖屋嘅賊仔

不論邊個都好， 都唔應該用父母比喻(清除外)
因為香港開埠係早過共匪國同 中華民國

根本唔關幾耐事，999年也罷，中國照樣武力收回。

冇李鴻章晚清根本唔使玩
賣國賊

唔係99年就有得拖

就算係999年都無用，以依家鄰國嘅國力，一樣會迫到英國交返香港出黎

其實港島係永久 唔係嫁咩?九龍都應該係 係新界先係租

明明港島係永久
屌

屌你老母共產黨 不得好死

九龍係界限街以南先係永久

港島係永久 新界係租99年
99年係英國leasehold最長時間 佢地當perpetual
本身用黎保護自己地 點解贏波都交涉得咁文明就唔知😂

宜於點解還埋港島
However, by 1997, it was impractical to separate the three territories and only return the New Territories. In addition, with the scarcity of land and natural resources in Hong Kong Island and Kowloon, the New Territories were being developed with large-scale infrastructures and other developments, with the break-even day lying well past 30 June 1997. Thus, the status of the New Territories after the expiry of the 99-year lease became important for Hong Kong's economic development

基本上就係厭無資源無價值條數計唔過 班人仲當英國契爺

其實最錯都係香港人自己
成個中國有今時今日咁既地位都係當年我地呀爺嗰輩
係咁係香港拎啲技術上大陸
教識班大陸佬用新科技黎種野
到後黎教識大陸點樣做生意
如果唔係咁既話
大陸邊有能力話要拎番香港

講到尾都要怪自己上幾代人

梁啟超比較李鴻章同伊藤博文

以人黎計 李鴻章勝於伊藤
以成敗論 李不及伊藤

但若易地以處
兩個人伊藤博文連車尾燈都睇唔到

滿清根本唔係漢族
係漢族比滿清侵略左當滿清係自己嘅一族

lm

回歸跟本就係政治交易，嗰陣英國佬唔撚還你共產黨做得乜，你信共狗真係夠膽開戰？
嗰陣大部分香港人都怕撚左共產黨，你移交政權連一個公投都冇真係得啖笑
英國佬背後要攞左幾多著數先至可以同一個獨裁政權交易

唔識唔撚緊要 , 但唔好無知

當年西方媒體稱章仔做東方俾斯麥
中國人就係咁奇怪
義和團愚昧濫殺當愛國
章仔半世人致力富國強兵
清國戰敗,佢簽條約就係賣國

當天死唔還香港島
再向南勁填海
why not

如果係同支那談判，跟本無理虧問題

咪 on 9 ，又打飛機

家族後人

伊藤博文同李鴻章私交甚督
都好敬重李鴻章
天津同下關講數期間都成日搵李鴻章傾計

不過公平啲講,梁啟超佢呢個論述係有私心
佢表面上比較緊李同伊藤
其實比較嘅係清同日本

俾斯麥聽到,話佢唔想畀人叫做西方李鴻章
俾斯麥帶領普魯士統一德意志
李鴻章死攬住清國唔洗分裂

但俾斯麥係打外人
李鴻章係打自己人
雖然話都係將個大國統一返
但係俾斯麥威好多

李鴻章訪問德國，會見德意志帝國鐵血宰相俾斯麥。
俾斯麥問他：「你當了一輩子的中國宰相，告訴我，你有甚麼足以自傲的政績？」
李鴻章就說，他怎樣領導軍隊剿滅了太平天國和造反的捻匪。

據梁啟超記述，俾斯麥聽了通過翻譯告訴李鴻章：「真的是很崇高啊！不過，我們歐洲人卻認為，打仗要戰勝外族人才是功勞；國內自相殘殺來保持一國的穩定，我們歐洲人不拿出來談。」

Lm

傳聞應該係話如果收唔返香港
鄧小平兩敗俱傷都會出兵
要知道當時唔同依家
韓戰越戰等等真係會打仗
唔同依家金仔同侵 褲都除埋咩都無做咁

我覺得主要原因係英國佬唔太重視香港
依佢地制度模式 香港真係叫做有錢就無咩特別
加上（好似）個個都話民主回歸
又一國兩制等等昆到好多人
所以落下今日結局

如果當年好似日本搞維新
可能會好好多

你班on9真係
根本99年回收只係一個方便既借口
根本想收點都收得番
如果真係同99年咁有關係，就唔會九龍港島都收得番啦
講999年果啲會唔會天真左小小

當然我唔是直必

李鴻章太愚忠就真